\documentclass[a4paper, 12pt]{article}		% general format

%%%% Charset
\usepackage{cmap}							% make PDF files searchable and copyable
\usepackage[utf8x]{inputenc}				% accept different input encodings
\usepackage[T2A]{fontenc}					% russian font
\usepackage[russian]{babel}					% multilingual support (T2A)

%%%% Graphics
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}			% driver-independent color extensions
\usepackage{graphicx}						% enhanced support for graphics
\usepackage{wrapfig}						% produces figures which text can flow around

%%%% Math
\usepackage{amsmath}						% American Mathematical Society (AMS) math facilities
\usepackage{amsfonts}						% fonts from the AMS
\usepackage{amssymb}						% additional math symbols

%%%% Typograpy (don't forget about cm-super)
\usepackage{microtype}						% subliminal refinements towards typographical perfection
\linespread{1.3}							% line spacing
\usepackage[left=2.5cm, right=1.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}					% we don't want any paragraph indentation
\usepackage{parskip}						% some distance between paragraphs

%%%% Tables
\usepackage{tabularx}						% tables with variable width columns
\usepackage{multirow}						% for tabularx
\usepackage{hhline}							% for tabularx

%%%% Graph
\usepackage{tikz}							% package for creating graphics programmatically
\usetikzlibrary{arrows}						% edges for tikz

%%%% Other
\usepackage{url}							% verbatim with URL-sensitive line breaks
\usepackage{fancyvrb}						% sophisticated verbatim text (with box)
%------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\input{titlepage}
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------
\input{intro}

%------------------------------------------------------------------------------
\input{install}

%------------------------------------------------------------------------------
\input{net}

%------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}

В данной работе рассмотрен полунатуральный эмулятор корпоративной компьютерной сети (ККС). Он содержит три основных и один вспомогательный сегмент сети. Для построения этих сегментов используются механизмы, предоставляемые протоколом IP.

В работе приводятся результаты настройки различных систем (как современных так и морально устаревших):
\begin{itemize}
\item NetBSD (6.1.5);
\item FreeBSD (10.1);
\item Mandriva Linux (20014.0);
\item Windiws 2000;
\item Windows 98.
\end{itemize}

Приведены примеры использования некоторых сетевых технологий:
\begin{itemize}
\item Статическая адресация;
\item Динамическое выделение IP адреса;
\item Статическая и динамическая маршрутизация;
\item Трансляция сетевых адресов (NAT).
\end{itemize}

Подход с созданием полунатурального эмулятора корпоративной компьютерной сети вполне применим в реальной жизни, когда нужно заранее подготовить все конфиги (для быстрого и надёжного перехода или внедрения новой технологии) либо для расчёта отказоустойчивости, а также для проведения тестов на проникновение.

%------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Список литературы}
\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}

\begin{enumerate}
\item Малышев И. А. - Методические указания по лабораторным работам по предмету «Администрирование компьютерных сетей».
\item Бешков А. VMware – виртуальный полигон для администратора и разработчика // Системный администратор, 2003, № 9.
\item Стахнов А. А. Сетевое администрирование Linux. – СПб: БХВ-Петербург, 2004.
\end{enumerate}

\end{document}