\documentclass[a4paper, 12pt]{article}		% general format

%%%% Charset
\usepackage{cmap}							% make PDF files searchable and copyable
\usepackage[utf8x]{inputenc}				% accept different input encodings
\usepackage[T2A]{fontenc}					% russian font
\usepackage[russian]{babel}					% multilingual support (T2A)

%%%% Graphics
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}			% driver-independent color extensions
\usepackage{graphicx}						% enhanced support for graphics
\usepackage{wrapfig}						% produces figures which text can flow around

%%%% Math
\usepackage{amsmath}						% American Mathematical Society (AMS) math facilities
\usepackage{amsfonts}						% fonts from the AMS
\usepackage{amssymb}						% additional math symbols

%%%% Typograpy (don't forget about cm-super)
\usepackage{microtype}						% subliminal refinements towards typographical perfection
\linespread{1.3}							% line spacing
\usepackage[left=2.5cm, right=1.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}					% we don't want any paragraph indentation
\usepackage{parskip}						% some distance between paragraphs

%%%% Tables
\usepackage{tabularx}						% tables with variable width columns
\usepackage{multirow}						% for tabularx
\usepackage{hhline}							% for tabularx

%%%% Graph
\usepackage{tikz}							% package for creating graphics programmatically
\usetikzlibrary{arrows}						% edges for tikz

%%%% Other
\usepackage{url}							% verbatim with URL-sensitive line breaks
\usepackage{fancyvrb}						% sophisticated verbatim text (with box)
%------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\input{titlepage}
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------
%\input{intro}

\newpage
\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

Эмуляция на пользовательском уровне начала своё бурное развитие в начале 2000-х годов силами компании VMware. В начале был представлен VMware Workstation, чуть позже VMware GSX Server и VMware ESX Server. Но ситуация с эмуляторами сетевого оборудования на тот момент выглядела достаточно плачевно.
В августе 2005 года Кристоф Филот (Christophe Fillot) представил свой эмулятор Dynamips, который позволяет эмулировать аппаратную часть маршрутизаторов, непосредственно загружая и взаимодействуя с реальными образами Cisco IOS. 

Проект постепенно развивался, но в 2007 году был заброшен; последняя версия от первоначального автора была с номером 0.2.8-RC2. При этом проект был явно далёк от завершения и имел ряд достаточно неудобных решений: в текстовых конфигурационных файлах приходилось описывать всю топологию вручную.

Позже, в 2007 году, Джереми Гроссман (Jeremy Grossman) начал разработку GNS3 (Graphical Network Simulator-3), в качестве своего дипломного проекта во время учебы в университете.

Со временем GNS3 стал самым популярным решением для эмуляции сетевого оборудования. На данный момент это графический эмулятор сети, который позволяет смоделировать виртуальную сеть из маршрутизаторов и виртуальных машин. Широко используемый инструмент для обучения и тестов. Работает практически на всех платформах. Подходит для создания стендов на десктоп машинах. Проект пользуется поддержкой от Intel, at\&t, cisco, verizon, sprint, IBM, Alcatel-Lucent, Huawei, HP и т.д.

В случае отсутствия доступа к реальному оборудованию, GNS3 становится практически полноценной лабораторией. Кроме того, лабораторные работы выполняемые в GNS3, могут стать дополнением к занятиям в реальной лаборатории студентам готовящимся к сертификационным экзаменам CCNA/CCNP и CCIE

Единственным недостатком GNS3  является отсутствие возможности полноценной эмуляции коммутаторов второго уровня Cisco. Данный недостаток по заявлению разработчиков не может исправлен в следующих версиях, так как его причиной является кардинальное различие в аппаратной платформе маршрутизаторов и свитчей Cisco. В некоторых случаях данный недостаток получается обойти при помощи сетевого модуля NM-16ESW.

В состав GNS3 не входят образы IOS/IPS/PIX/ASA/JunOS, так как они являются частью коммерческих продуктов соответствующих компаний, и никакого прямого отношения к проекту GNS3 не имеют. Тем не менее, их поиск не составляет труда.

Одной из самых интересных особенностей GNS3 является возможность соединения проектируемой топологии с реальной физической сетью. Это дает возможность проверить на практике какой-либо проект, без использования реального оборудования. Использование WireShark позволяет провести мониторинг трафика внутри проектируемой топологии, и даёт дополнительную информацию для понимания изучаемых технологий.

Важной особенностью является и то, что GNS3 бесплатный продукт. Это открытое программное обеспечение, и любой желающий может скачать его с официального сайта проекта в разделе Download. Имеются версии для Linux, MS Windows XP и Windows 7, а также для MacOS. На момент написания работы, актуальной версией является 1.3.3.

В зависимости от аппаратной платформы, на которой будет использоваться GNS3, возможно построение комплексных проектов, состоящих из маршрутизаторов Cisco, Cisco ASA, Juniper, а также серверов под управлением различных сетевых операционных систем.

В качестве альтернатив проекту GNS3 можно назвать другой современный симулятор -- IOU (IOS on UNIX). Этот эмулятор обладает практически полноценной поддержкой как L3, так и L2, а также используется при сдаче лабораторных экзаменов CCIE. Но это проприетарный софт, который официально не подлежит распространению вообще (на торрентах можно найти образы L2IOU и L3IOU, но это не законно). Кроме того, как видно из названия, работает он только на Linux.

В данной работе рассматривается пример постоения сети с простейшей топологией, подключение двух виртуальных машин к этой сети и мониторинг сетевого трафика средставами WireShark.

%------------------------------------------------------------------------------
%\input{install}

%------------------------------------------------------------------------------
%\input{net}

%------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}



%------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Список литературы}
\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}

\begin{enumerate}
\item Малышев И. А. - Методические указания по лабораторным работам по предмету «Администрирование компьютерных сетей».
\item Бешков А. VMware – виртуальный полигон для администратора и разработчика // Системный администратор, 2003, № 9.
\item Стахнов А. А. Сетевое администрирование Linux. – СПб: БХВ-Петербург, 2004.
\end{enumerate}

\end{document}